\documentclass{article}

\usepackage	[portuguese]	{babel}
\usepackage			{hyperref}
\usepackage			{blindtext}

\newcommand\Author[2]{
	\fontsize{8pt}{8pt}\selectfont
	#1\thanks{
		\href{#2}{\texttt{#2}}
	}
}

\newcommand\italic\textit

\begin{document}
	\title {
		Discussão:
		\\
		\textbf{Contrato Didático}
		\\[0.25em]
		{\normalsize em}
		\\[0.25em]
		B. A. da Silva 
		\textit{\&}
		S. A. Almonloud\\
	}

	\author {
		\Author{Araceli J. Silva}	{arabellajs@gmail.com}
		\and
		\Author{Camila Godoi}		{camilagodoi@usp.br}
		\and
		\Author{José G. Alvim}		{jose.alvim@usp.br}
		\and
		\Author{Juan F. Meleiro}	{juan.meleiro@usp.br}
	}

	\maketitle

	O seguinte texto é resultado da discussão que seguiu a leitura dos 
	textos \cite{Benedito} e \cite{Saddo} para a disciplina GEN5711 por nós 
	do grupo. No tocante à metodologia, acreditamos que seria frutífero 
	dividir a análise e discussão em duas partes: uma referindo-se às 
	semelhanças e diferenças entre os textos referidos e uma segunda para  
	complementar e comentá-los.

	\section{Comparação}
	Tanto Saddo como Benedito estão preocupados com certos efeitos inibitivos
	do aprendizado, o ensino fundamental sendo de principal enfoque nas 
	discussões, exemplos e experimentos. Ambos textos tem como conceito 
	central o “contrato didático” -- que afirmam carregar o gene destes 
	efeitos perniciosos.
	
	Embora Saddo e Benedito façam referência e se apoiem nos trabalhos de 
	Brousseau; Douady e M. Henry durante as etapas mais expositórias e 
	definicionais, nós detectamos uma diferença -- talvez sutil -- entre 
	suas concepções do contrato didático.

	Para Saddo, -- aparentemente, pelo menos -- o contrato didático se 
	estabelece na abordagem de situações-problema, e se desenvolve neste 
	jogo iterado. Ele ainda está sujeito às nuances e influências sociais e 
	históricas que atravessam a relação da turma; mas o autor dá muito mais 
	enfoque nas situações-problema, a interação de membros da turma com 
	elas e as devolutivas e avaliações.

	Benedito não afirma uma ou outra origem ou mecanismo central para a 
	formação de um dado contrato didático; por mais que ambos autores lidem
	com essencialmente a mesma lista de efeitos vexativos de contratos mal 
	resolvidos, a abordagem de Saddo via jogos formais e a metodologia mais 
	analítica de Benedito para desvendar a origem dos ditos efeitos são 
	essencialmente diferentes.

	Esta mencionada diferença metodológica leva os autores a conclusões 
	díspares: Benedito afirma que mal-entendidos e falta de clareza são 
	centrais na manifestação destes efeitos viciosos em sala de aula, por 
	assim dizer. Já Saddo praticamente não menciona mal-entendidos, e menos 
	ainda o faz como causas centrais; para o mesmo, a causa do que ele 
	chama dos “paradoxos” e “efeitos do contrato” é especificamente um 
	modelo de ensino que “[leva à] devolução ao aluno da responsabilidadedo 
	uso e da construção do saber” e diz que “essa devolução conduz aos 
	paradoxos”.

	Apesar da metodologia de Saddo ser estruturada e clara -- a análise dos 
	jogos formais cuja iteração constitui modelo para a educação -- seu 
	texto é menos coeso que o de Benedito, coisa que se deve à -- na nossa 
	opinião -- segmentação excessiva do texto em partes, subpartes, 
	\italic{etc.} a ver, uma quantidade de sub-índices comparável com as 
	passagens mais enroscadas de \cite{Wittgenstein}: 
	\begin{center}
		\textbf{V.1.3.1) fig. 1}
	\end{center}

	\section{Análise e Comentários}
	No tocante à pertinência dos textos no contexto contemporâneo, o grupo 
	acredita que as colocações dos autores ambas procedem, mas são fatores 
	determinantes apenas numa classe de contextos deveras restrita: onde 
	fatores estressores externos não estão presentes. 
	
	A saber, é de grande importância tanto os contratos didáticos claros e 
	bem compreendidos -- e sem cláusulas perniciosas que induzem as 
	consequências perversas e inibidoras de aprendizado -- quanto a 
	consideração cuidadosa das responsabilidades dos alunos da turma para 
	com a construção e uso do saber, e das formas avaliativas e devolutivas
	--- \emph{porém} --- a realidade da educação no Brasil carrega 
	problemas que precludem até a possibilidade de começarem a fazer 
	diferença qualquer consideração sutil como as feitas nos textos.

	No caso, há uma quantidade de fatores que podem solapar o aprendizado 
	antes mesmo de se constituir um contrato didático: fatores externos 
	como um ambiente impróprio para o aprendizado; sobrecarga didática dos
	docentes; falta de compromisso de um ou outro professor; resistência 
	da turma ou de uma parte da mesma em aceitar uma dinâmica de classe, 
	etc. Estes fatores sociais, culturais, históricos e políticos são 
	subjacentes a, e portanto determinam a, existência de qualquer contrato
	didático. 
	
	Em um país com déficit de professores e professoras no ensino básico, e
	no qual esta categoria é notoriamente sub-remunerada e sobrecarregada, 
	e não é socialmente respeitada como em outras culturas -- seria um 
	tanto inesperado (para não dizer ingênuo) que o fator determinante no 
	aprendizado de uma criança em uma comunidade vulnerável (que pode nem 
	ter o que comer se não tiver merenda na escola, e cuja família pode 
	estar suspensa logo acima da linha da miséria, quando não abaixo dela) 
	vai ser a metodologia avaliativa e de devolução, ou por falta de 
	clareza de um contrato didático qualquer.

	O acima é evidentemente verdadeiro, uma vez que talvez a turma nem 
	tenha professor desta ou daquela disciplina, ou tenha de maneira 
	intermitente, e qual contrato pode se estabelecer se uma das partes 
	está sempre mudando?

	Uma outra coisa que incomodou uns mais e outros menos foi o emprego do
	termo “contrato” -- que entende-se ter uma origem histórica na 
	literatura do tema, e portanto há pouco o que se fazer sem romper com a
	tradição vigente -- pois a participação no contrato didático não é 
	facultada a nenhum aluno da turma, e uma professora tem autonomia, a 
	princípio, total para mudar ou vetar mudanças no mesmo. Esta figura não 
	é muito contratual em natureza; mesmo nas relações de turma mais 
	cooperativas, a relação nunca é horizontal, democrática ou facultativa. 
	E nem poderia sê-lo: uma parte detém todo conhecimento e o dever de 
	ensinar, a outra não tem o conhecimento mas tem o dever de aprender.

	Um elemento que achamos argumentativamente fraco é a afirmação de 
	Benedito sobre a falta de clareza e mal-entendidos no contrato didático
	serem fonte principal de problemas; mas no próprio argumento o autor 
	cita cláusulas que mesmo que se explicitadas levariam aos resultados 
	indesejados. Especialmente no que se refere ao processo de 
	automatização de resolução de situações-problema, que induz alunos a 
	darem respostas sem nexo para perguntas onde a solução indagada não é 
	dedutível. Neste exemplo, são cláusulas viciosas \italic{per si}, não 
	sua tacitude ou falta de compreensão destas, que levam ao problema 
	observado.

	Há como arguír que a falta de compreensão é da parte do didata, que não 
	percebeu que estas cláusulas se insinuaram e foram integradas no 
	contrato; mas isto não é dito diretamente, e mesmo assim: a ignorância 
	do problema não é a causa dele, por necessidade. Senão a ignorância de 
	um fato seria causa de seu objeto -- mas a ignorância não pode predatar 
	aquilo do que se ignora.

	Um outro tópico não muito abordado é o caráter adversarial das relações
	de turma. Os tais jogos formais que constituem uma história escolar não
	são -- de maneira geral -- cooperativos, e isso é uma condição 
	necessária de algo que precede o estabelecimento de qualquer contrato 
	didático: um outro contrato, a função social de professores. É dever de 
	um professor ou professora fazer aprender e portanto transmitir certos 
	conhecimentos para a sua turma. Isso significa que para certificar-se 
	que o conhecimento está sendo de fato transmitido, deve-se 
	\emph{avaliar}.

	Por outro lado, o objetivo central de um estudante não é, 
	necessariamente, aprender e tomar posse de conhecimento. Não, os 
	objetivos podem incluír “não ir mal”, “não reprovar” e 
	“ser deixado em paz”. Esse desalinhamento da função social do professor
	e dos objetivos de sua turma é essencial e precede qualquer contrato, e 
	ele caracteriza uma relação que tem elementos adversariais: uma 
	professora não sabe \emph{e não pode confiar} que uma aluna sua saiba o 
	conhecimento objeto do curso, e a dita aluna não tem porque não usar 
	todas as possibilidades permitidas (tácita ou explicitamente) (e até as
	proíbidas) pelo contrato didático vigente para atingir o seu objetivo,
	que não costuma ser o mesmo da professora.

	A adversariedade da relação de turma pode tensionar-se e, a depender do 
	perfil dos integrantes dela, isto pode resultar em conflitos e confrontos 
	e embates (muitas vezes deletérios para o aprendizado, como mal 
	comportamento em sala -- que inibe até o aprendizado de outros alunos), 
	nenhum deles causados por um mal-entendido contratual, mas pela condição 
	\emph{sine qua non} de qualquer turma: o professor ser árbitro do sucesso 
	escolar do aluno; aprendizado não ser o objetivo de qualquer estudante; e 
	o sucesso real (aprendizado) da turma determinar o sucesso do professor 
	em sua função.

	Por fim, achamos o texto de Saddo carente de conclusões profundas, mas 
	é justo e bom notar que utilizamos do método analítico por meio de 
	jogos formais para analizar a situação adversarial nos parágrafos 
	anteriores; então metodologicamente o texto tem ideias valiosas. Cremos
	ser necessário marcar o aparente otimismo que os autores, nos últimos 
	anos de seu século, encaravam a perspectiva do ensino no Brasil. Mesmo
	entre os privilegiados colégios privados, a relação da turma é mais 
	complexa do que o apresentado: uma professora mais dura e criteriosa,
	com décadas de experiência em sala e também décadas num mesmo colégio, 
	e o respeito de seus colegas, já foi demitida porque -- aparentemente -- 
	os pais dos alunos queriam ensinar os professores a lecionar -- e assim 
	se aposentou a mulher que ensinou aritmética ao redator deste texto.

	\begin{thebibliography}{XXXX}
		\bibitem [\bf BEN] {Benedito}  
			“Educação Matemática uma Introdução”,
			Educ (Série “Trilhas”). 
			São Paulo, 1999.
			pp. 43-64.

		\bibitem [\bf SAD] {Saddo} 
			“Fundamentos da Didática Matemática”,
			PEPGEM-PUC-SP, Coleção “Educação Matemática”. 
			São Paulo, 2000.
			pp. 75-90.

		\bibitem [\bf LWIT] {Wittgenstein}
			“Tractatus Logico-Philosophicus”,
			Ludwig Wittgenstein 1921.
			edusp. 
			São Paulo 2017.

			Especificamente algo como a proposição 6.36311 
			“Que o Sol se levantará amanhã é uma hipótesse; e isso 
			quer dizer? não sabemos se sele se levantará”. 
	\end{thebibliography}

\end{document}
